# 数据结构、算法与应用

> 《数据结构、算法与应用》- *【美】萨特吉·萨尼（Sartaj Sahni）*笔记

# 1. 程序性能分析

## 1.1 性能分析

### 1.1.1 程序性能定义

程序性能（program performance）- 运行程序所需要的内存和时间的多少。

确定程序性能的两种方法：

1. 分析法，在**性能分析（performance analysis）**时使用
2. 实验法，在**性能测量（performance measurement）**时使用

**空间复杂度（space complexity）** - 程序运行需要内存的大小。

- 多用户计算机系统，需要指明程序所需要内存大小

- 用来确定目标机器是否有足够内存运行程序

- 一个问题通常有若干方案，不同方案，对内存的消耗不同，可以结合时间复杂度综合选择最合适的方案

- 利用空间复杂度，可以估算一个程序能解决问题的最大规模。

**时间复杂度（time complexity）**- 程序运行从启动到正常结束消耗的时间。

- 多数应用场景都有时间限制，如果你的程序超过的这个限制，那么你的程序就是失败的
- 对于交互式的程序，需要更高的响应速度，否则也是失败的
- 不同方案会有不同的时间复杂度，结合空间负责度，择优选择。

### 1.1.2 空间复杂度

组成部分按类型分：

1. 指令空间（instruction space）- 取决于

    - 编译器
    - 编译选项
    - 目标计算机

2. 数据空间（data space）

3. 环境栈空间（environment stack space）

   > **递归调用**
   >
   > 当使用递归函数时，实例特征通常但不总是影响环境栈的大小。递归函数所需要的空间通常称为**递归栈空间（recursion stack space）**。它的大小依赖于局部变量和形参所需空间，和递归的最大深度。

按是否固定可以分为两部分：

1. 固定部分 - 独立于实例特征，包括指令空间（即代码空间）、简单变量空间和常量空间等。
2. 可变部分 - 由动态分配空间（如动态数组、链式结构等）和递归空间构成。前者某种程度上依赖实例特征，后者主要依赖实例特征。

任意程序$P$所需空间可以表示为
$$
c + S_p(实例特征)
$$
$c$为常量，表示空间需求固定部分，$S_p$表示空间需求可变部分。分析一个程序空间复杂度时，集中计算$S_p$。



### 1.1.3 时间复杂度





## 1.2 渐进记法

## 1.3 性能测量

# 4. 线性表

## 4.1 数组描述

## 4.2 链式描述

# 5. 数组和矩阵

# 6. 栈

# 7. 队列

# 8. 跳表和散列

# 9. 树

# 10. 优先级队列

# 11. 竞赛树

# 12. 搜索树

## 12.1 普通搜索树

## 12.2 平衡搜索树

# 13. 图

# 14. 贪婪算法

# 15. 分而治之

# 16. 动态规划

# 17. 回溯法

# 18. 分支定界